---
title: "18. Edycja sformatowanego tekstu"
data: "2021-01-08"
draft: false
weight: 6

description: "Rzadko zdarza się, by tekst tak, że mieści się jedno zdanie w jednym wierszu.
Ten rozdział jest o łamaniu zdań, żeby lepiej wyglądały na ekranie oraz innych
formatowaniach. Także o użytecznych funkcjach do edytowania jednowierszowych
akapitów oraz tabel."
---

## 18.1 Łamanie linii


Vim posiada wiele funkcji, które ułatwiają obróbkę tekstu. Domyślnie edytor nie
przeprowadza automatycznego łamania linii. Innymi słowy, musisz wcisnąć
`<Enter>`. Jest to wygodne jeśli piszesz programy i sam chcesz decydować gdzie
kończy się linia. Niezbyt jednak wygodne przy pisaniu dokumentacji lub kiedy
chcesz by tekst był szeroki najwyżej na 70 znaków.

Jeśli ustawisz opcję `'textwidth'` Vim automatycznie będzie wstawiał znaki
końca linii. Przypuśćmy na przykład, że chcesz mieć wąską kolumnę 30 znaków.
Musisz wydać polecenie:

```
:set textwidth=30
```

Teraz zacznij pisać (linijka została dodana i podświetlony co dziesiąty znak):

```
         1         2         3
12345678901234567890123456789012345
Uczyłem przez jakiś czas progr
~
~
~
```

Kiedy wpiszesz `a` spowoduje to, że linia będzie dłuższa niż wyznaczony limit
30 znaków. Kiedy Vim to zobaczy wstawi znak końca wiersza i otrzymasz:

```
         1         2         3
12345678901234567890123456789012345
Uczyłem przez jakiś czas
progra
~
~
~
```


Wpisz resztę akapitu:

```
         1         2         3
12345678901234567890123456789012345
Uczyłem przez jakiś czas
programowania. Pewnego razu
zostałem zatrzymany przez
policję Fort Worth bo moja
praca domowa była zbyt trudna.
Prawdziwa historia.
~
~
~
```

Nie musisz wstawiać znaków nowej linii; Vim zrobi to automatycznie.

{{< alert color="info" >}}
Opcja `'wrap'` powoduje, że Vim pokazuje złamane linie, ale nie wstawia znaków
nowej linii do pliku.
{{< /alert >}}

### Reformatowanie

Vim nie jest procesorem tekstów. W procesorze jeśli skasujesz coś na początku
akapitu, akapit jest reformatowany. W Vimie nie. Jeśli usuniesz wyraz
`programowania` z drugiego wiersza otrzymasz tylko krótszy wiersz:

```
         1         2         3
12345678901234567890123456789012345
Uczyłem przez jakiś czas
. Pewnego razu
zostałem zatrzymany przez
policję Fort Worth bo moja
praca domowa była zbyt trudna.
Prawdziwa historia.
~
~
~
```

Nie wygląda to ładnie. Żeby akapit znów dobrze wyglądał użyj operatora
`gq`.

Użyjmy go najpierw w *trybie Visual*. Zaczynając w pierwszej linii:

```
v5jgq
```

`v` do rozpoczęcia *trybu Visual*, `5j` żeby przejść do końca akapitu, na
koniec operator `gq`:

```
        1          2         3
12345678901234567890123456789012345
Uczyłem przez jakiś czas .
Pewnego razu zostałem
zatrzymany przez policję Fort
Worth bo moja praca domowa
była zbyt trudna. Prawdziwa
historia.
~
~
~
```

Teraz wystarczy usunąć spację między `czas` i kropką.

Ponieważ `gq` jest operatorem, możesz go użyć na jeden z trzech sposobów do
wyboru tekstu na jakim zamierzasz działać: *tryb Visual*, razem z ruchem albo
obiekt tekstowy.

Przykład powyżej mógłby być również przeprowadzony tylko z `gq5j`. To mniej
pisania ale musisz znać liczbę linii. Bardziej użyteczną komendą ruchu jest
`}`. Przenosi ona do końca akapitu. Stąd `gq}` formatuje od pozycji kursora do
końca akapitu.

Bardzo użytecznym obiektem tekstowym do użycia z `gq` jest akapit. Spróbuj:

```
gqap
```

`ap` jest skrótem do *\"a-paragraph\"* (ang. akapit). Formatuje on tekst
jednego akapitu (oddzielonego od innych pustymi liniami). Także część przed
kursorem.

Jeśli twoje akapity są oddzielone pustymi liniami możesz zreformatować cały
plik w ten sposób:

```
gggqG
```

`gg` służy przejściu do pierwszej linii. `gqG` do sformatowania aż do linii
ostatniej.

{{< alert color="warning" >}}
Akapity, jeśli nie są prawidłowo oddzielone, zostaną złączone. Częstym
przeoczeniem jest wiersz ze spacją lub znakiem tabulacji. To jest *biała*
linia, ale nie pusta.
{{< /alert >}}

Vim może formatować coś więcej niż zwykły tekst. Zobacz [`fo-table`
*(en)*](https://neovim.io/doc/user/change.html#fo-table) jak to zmienić. Zobacz
też opcję [`'joinspaces'`
*(en)*](https://neovim.io/doc/user/options.html#'joinspaces') jak zmienić
liczbę spacji wstawianych po kropce.

Można też użyć oddzielnego programu do formatowania. Użyteczne, jeśli twój
tekst nie może zostać prawidłowo sformatowany przez polecenia wbudowane w Vima.
Zobacz opcję [`formatprg'`
*(en)*](https://neovim.io/doc/user/options.html#'formatprg').

## 18.2 Wyrównywanie tekstu

Do wycentrowania kilku linii użyj:

```
:{zasieg}center [szerokosc]
```

`{zasieg}` to zwykły zasięg z linii poleceń. `[szerokosc]` jest opcjonalną
szerokością wiersza do centrowania. Jeśli `[szerokosc]` nie jest określona
używana jest wartość `'textwidth'`. (Jeśli `'textwidth'` równe jest 0, domyślne
jest 80.) Na przykład:

```
:1,6center 40
```

Daje w wyniku:

```
    Uczyłem przez jakiś czas
  programowania. Pewnego razu
   zostałem zatrzymany przez
   policję Fort Worth bo moja
 praca domowa była zbyt trudna.
      Prawdziwa historia.
```

### Wyrównanie do prawej

Podobnie, polecenie `:right` dosuwa tekst do prawej strony:

```
:1,6right 40
```

Otrzymujemy:

```
      Uczyłem przez jakiś czas
   programowania. Pewnego razu
     zostałem zatrzymany przez
    policję Fort Worth bo moja
praca domowa była zbyt trudna.
           Prawdziwa historia.
```

### Wyrównanie do lewej

W końcu jest polecenie:

```
:{zasieg}left [margines]
```

W odróżnieniu od `:center` i `:right` argumentem `:left` nie jest długość
linii. Zamiast niej jest szerokość lewego marginesu. Jeśli pominięta tekst
zostanie dosunięty do lewej krawędzi ekranu (użycie zerowego marginesu zrobi to
samo). Jeśli 5, tekst zostanie wcięty o 5 spacji. Użyj tych poleceń:

```
:1left 2
:2,5left
```

Wynikiem będzie:

```
    Uczyłem przez jakiś czas
programowania. Pewnego razu
zostałem zatrzymany przez
policję Fort Worth bo moja
praca domowa była zbyt trudna.
Prawdziwa historia.
```

### Justowanie tekstu

Vim nie ma bezpośrednio wbudowanego justowania tekstu. Jednak istnieje pewne
miłe makro, które to robi. Żeby użyć tego pakietu wykonaj polecenie:

```
:runtime macros/justify.vim
```

Skrypt ten definiuje nową komendę *trybu Visual* `_j`. Żeby justować blok
tekstu, podświetl tekst w *trybie Visual* i wydaj komendę `_j`.

Zajrzyj do pliku po więcej instrukcji, żeby do niego przejść zrób `gf` na tej
nazwie: `$VIMRUNTIME/macros/justify.vim`.

Innym sposobem jest przefiltrowanie tekstu przez program zewnętrzny:

```
:%!fmt
```

## 18.3 Wcięcia i tabulatory

Wcięcia mogą być użyte do wyróżnienia jednego fragmentu tekstu z drugiego.
Przykłady w tym podręczniku są wcięte po osiem spacji. Normalnie robisz to
dając znak tabulacji na początku każdego wiersza. Weźmy ten tekst:

```
        pierwsza linia
        druga linia
```

Wprowadzono go wciskając `<Tab\>`, trochę tekstu, `<Enter\>`, `<Tab\>`
i jeszcze trochę tekstu.

Opcja `'autoindent'` wprowadza wcięcia automatycznie:

```
:set autoindent
```

Kiedy zaczyna się nowa linia dostaje takie samo wcięcie jak poprzednia linia.
W powyższym przykładzie `<Tab>` po `<Enter>` nie jest już dłużej potrzebny.

### Zwiększanie wcięcia

Do zwiększenia ilości wcięć w wierszu użyj operatora `>`. Często używany jest
jako `>>` co dodaje jedno wcięcie dla bieżącego wiersza.

Wielkość wcięcia zależy od liczby określonej opcją `'shiftwidth'`. Domyślną
wartością jest 8. Żeby `>>` wstawiał wcięcie o szerokości czterech spacji wydaj
polecenie:

```
:set shiftwidth=4
```

Po użyciu na drugiej linii przykładowego tekstu otrzymasz:

```
pierwsza linia
    druga linia
```
`4>>` zwiększy wcięcie czterech linii.

### Tabstop

Jeśli chcesz mieć wcięcia o wielokrotności 4, ustaw `'shiftwidth'` na
4. Jednak wciskając `<Tab>` cały czas masz wcięcie o szerokości 8 spacji. Aby
   to zmienić ustaw opcję `'softtabstop'`:

```
:set softtabstop=4
```

W ten sposób klawisz `<Tab>` będzie wstawiał wcięcie o szerokości 4 spacji.
Jeśli są tam już cztery spacje zostanie użyty znak `<Tab>` (zachowując siedem
znaków). (Jeśli zawsze chcesz używać spacji, a nie znaków tabulacji użyj opcji
`'expandtab'`.)

{{< alert color="info" >}}
Możesz ustawić opcję `'tabstop'` na 4. Jednak jeśli będziesz edytować plik
w innym czasie z `'tabstop'` ustawionym domyślnie na 8 nie będzie to wyglądało
dobrze. W innych programach i podczas drukowania indentacja także będzie zła.
Z tego powodu lepiej zawsze mieć ustawione `'tabstop'` na 8. Jest to wszędzie
standardowa wartość.
{{< /alert >}}

### Zmiana tabulacji

Otwierasz plik, który został napisany z `'tabstop'` na 3. Wygląda to brzydko
w Vimie ponieważ używasz normalnego `'tabstop;` - 8. Możesz to naprawić
ustawiając `'tabstop'` na 3. Ale musiałbyś to robić za każdym razem edytowania
tego pliku.

Vim może zmienić użycie tabspopów w pliku. Najpierw ustaw `'tabstop'` tak, żeby
wcięcia dobrze wyglądały, potem użyj polecenia `:retab`:

```
:set tabstop=3
:retab 8
```

`:retab` zmieni `'tabstop'` na 8, a zmieniany tekst będzie wyglądał tak samo.
Zmienia ona "białe znaki" w znaki tabulacji i spacji odpowiednio. Możesz teraz
zapisać plik. Następnym razem wcięcia będą w porządku bez ustawiania opcji.

{{< alert color="warning" >}}
Podczas użycia `:retab` na programie, może on zmienić białe znaki wewnątrz
łańcuchów. Dlatego do dobrego zwyczaju należy użycie `\t` zamiast prawdziwych
znaków tabulacji.
{{< /alert >}}

## 18.4 Długie linie

Czasami zdarza się edytować plik, który jest szerszy niż liczba kolumn w oknie.
Kiedy tak się zdarzy Vim zawija linie, żeby wszystko było widoczne na ekranie.

Jeśli wyłączysz opcję `options#'wrap'` każda linia w pliku pokaże się jako
jedna linia na ekranie, a jej koniec znika po prawej stronie okna.Kiedy
przejdziesz kursorem do znaku, którego nie widać, Vim przesunie tekst, żebyś
mógł go zobaczyć. To tak jakby przesunięcia poziomo kadru nad tekstem.

Domyślnie Vim nie pokazuje poziomego pasku przesuwu w GUI. Jeśli chcesz taki
dodać wydaj polecenie:

```
:set guioptions+=b
```

Poziomy pasek przesuwu pojawi się na dole okna Vima.

Jeśli nie masz paska przesuwu lub nie chcesz go używać możesz zastosować te
polecenia do przesuwania tekstu. Kursor zawsze pozostanie w tym samym miejscu,
ale cofnie się do widocznego tekstu jeśli jest to konieczne.

| Komenda |  Opis
|---------|------------------------------------------
| `zh`    | przesuń w prawo
| `4zh`   | przesuń cztery znaki w prawo
| `zH`    | przesuń połowę szerokości okna w prawo
| `ze`    | przesuń w prawo i umieść kursor na końcu
| `zl`    | przesuń w lewo
| `4zl`   | przesuń cztery znaki w lewo
| `zL`    | przesuń połowę szerokości okna w lewo
| `zs`    | przesuń w lewo i umieść kursor na początku

Zobaczmy jak to działa na jednej linii tekstu. Kursor jest na `g` w `którego`.
`bieżące okno` powyżej pokazuje, która część zdania jest obecnie widoczna.
`okna` poniżej pokazują, który tekst będzie widoczny po komendzie pokazanej po
lewej.

```
                 |<-- bieżące okno  -->|
        jakiś długi tekst, którego część jest widoczna
ze        |<--      okno      -->|
zH         |<--      okno      -->|
4zh               |<--      okno      -->|
zh                   |<--      okno      -->|
zl                     |<--      okno      -->|
4zl                       |<--      okno      -->|
zL                              |<--      okno      -->|
zs                             |<--      okno      -->|
```

### Poruszanie się przy wyłączonym zawijaniu

Kiedy `options#'wrap'` jest wyłączone i tekst został przesunięty w poziomie
możesz użyć następujących komend, żeby przejść do znaku jaki widzisz. Tekst na
prawo i lewo od okna jest ignorowany. Po ich użyciu tekst nigdy nie zostanie
przesunięty:

| Komenda | Opis
|:-------:|----------------------------------------
| `g0`    | do pierwszego widocznego znaku w linii
| `g^`    | do pierwszego nie-białego znaku w linii
| `gm`    | do środka linii
| `g$`    | do ostatniego widocznego znaku w linii

```
            |<--     okno      -->|
jakiś długi     tekst, którego część jest widoczna
             g0  g^    gm         g$
```

{{< anchor "hredit_no_break" >}}
### Łamanie wyrazów

Podczas przygotowywania tekstu do użycia przez inny program być może chcesz
robić akapity bez złamanych linii. Wadą `'nowrap'` jest to, że nie możesz
zobaczyć całego zdania nad którym pracujesz. Kiedy `'wrap'` jest włączne,
wyrazy są podzielone w środku co czyni je trudniejszymi do odczytania.

Dobrym rozwiązaniem do edycji takich akapitów jest włączenie opcji
`'linebreak'`. Vim łamie wtedy linie w odpowiednich miejscach, a tekst w pliku
zostaje niezmieniony. Bez `'linebreak'` tekst wygląda tak:

```
program generujący list dla banku
. Bank chciał wysłać specjalny li
st do 1000 ich najbogatszych klie
ntów. Niestety dla programisty mu
~
~
```

Po:

```
:set linebreak
```

wygląda tak:

```
program generujący list dla
banku. Bank chciał wysłać
specjalny list do 1000 ich
najbogatszych klientów. Niestety
~
~
```

Powiązane opcje:
* `'breakat'` określa znaki, na których można złamać linię.
* `'showbreak'` określa łańcuch, który ma być pokazany na początku zwiniętej
  linii.

Ustaw `'textwidth'` na zero, żeby uniknąć podziału akapitu.

### Poruszanie się po liniach ekranowych

Komendy `j` i `k` przenoszą do następnej i poprzedniej linii. Jeśli zostaną
użyte na długich liniach oznacza to przejście naraz wielu linii ekranowych.

Żeby przejść tylko jedną linię ekranową użyj poleceń `gj` i `gk`. Jeśli linia
nie jest zawinięta robią to samo co `j` i `k`, jeśli jest, przeniosą kursor na
znak w linii poniżej lub powyżej. Być może zechcesz użyć mapowań, które wiążą
te komendy z klawiszami kursora:

```
:map <Up> gk
:map <Down> gj
```

### Zmiana akapitu w jedną linię

Jeśli chcesz wyeksportować tekst do programu takiego jak MS-Word każdy akapit
powinien być jedną linią. Jeśli każdy akapit jest oddzielony pustą linią w ten
sposób możesz go przerobić na pojedynczy wiersz:

```
:g/./,/^$/join
```

Polecenie wygląda na skomplikowane. Rozbijmy je na kawałki:

**`:g/./,/^$/join`**\
<mark>`:g/./`</mark>`,/^$/join` Polecenie `:global`, które znajduje wszystkie linie zawierające przynajmniej jeden znak.\
`:g/./`<mark>`,/^$/`</mark>`join` Zasięg, zaczynający się od bieżącej linii (nie pustej), a kończący na pustej linii.\
`:g/./,/^$/`<mark>`join`</mark> Polecenie `:join` łączy zasięg linii razem w jeden wiersz.

Zaczynając od tego fragmentu zawierającego osiem linii złamanych na 30
kolumnie:

```
Zamówili program generujący list
dla banku. Bank chciał wysłać
specjalny, spersonalizowany list.

Do tysiąca ich najbogatszych
klientów. Niestety, dla
programisty
~
~
```

Kończysz z dwoma wierszami:

```
Zamówili program generujący list dla banku. Bank chciał wysłać specjalny, spersonalizowany list.
Do tysiąca ich najbogatszych klientów. Niestety, dla programisty
```

{{< alert color="info" >}}
Polecenie nie działa jeśli oddzielająca linia nie jest pusta tylko zawiera
białe znaki (spacje lub tabulatory). Następne polecenie będzie działać z takimi
liniami:

```
:g/\S/,/^\s*$/join
```

Cały czas wymagana jest pusta lub zawierająca tylko białe znaki linia na końcu
pliku by ostatni paragraf także został złączony.
{{< /alert >}}

## 25.5 Edycja tablic

Przypuśćmy, że edytujesz tablicę z czterema kolumnami:

```
ładna tabela    test 1    test 2    test 3
input A         0.534
input B         0.913
```

Chcesz wprowadzić liczby w trzeciej kolumnie. Możesz przejść do drugiej linii,
użyć `A`, wpisać dużo spacji i na końcu tekst. Dla tego rodzaju edycji istnieje
specjalna opcja:

```
set virtualedit=all
```

Teraz przejdź kursorem tam gdzie nie ma jeszcze żadnego tekstu. Nazywa się to
"przestrzenią wirtualną". Dzięki temu edycja tablicy jest o wiele łatwiejsza.
Przenieś kursor do nagłówka ostatniej kolumny:

```
/test 3
```

Wciśnij `j` i jesteś tam gdzie możesz wpisać wartość dla `input A`. Po wpisaniu
`0.693` tablica wygląda tak:

```
ładna tabela    test 1    test 2    test 3
input A         0.534               0.693 
input B         0.913
```

Vim automatycznie uzupełnił przestrzeń przed tekstem, który właśnie wpisałeś.
Teraz, żeby wypełnić następne pole w kolumnie użyj `Bj`. `B` cofa do początku
wyrazu oddzielonymi białymi znakami. `j` przenosi w dół, tam gdzie można
wypełnić następne pole.

{{< alert color="info" >}}
Możesz umieścić kursor wszędzie na ekranie, także poza końcem linii. Vim jednak
nie umieści tam spacji dopóki czegoś nie wpiszesz.
{{< /alert >}}

### Kopiowanie kolumny

Chcesz dodać kolumnę, która powinna być kopią trzeciej kolumny i umieszczona
przed kolumną `test 1`. Robisz to w siedmiu krokach:

1. Przenieś kursor do lewego górnego rogu tej kolumny, np.: `/test 3`.
2. Wejdź w *tryb Visual Block* za pomocą `CTRL-V`.
3. Przenieś kursor o dwie linie w dół `2j`. Jesteś teraz w `virtual space`:
   linia `input B` kolumny `test 3`.
4. Przejdź kursorem w prawo, żeby włączyć całą kolumnę do wybranego obszaru,
   plus przestrzeń jaką chcesz by była między kolumnami. `9l` powinno starczyć.
5. Skopiuj wybrany prostokąt `y`.
6. Przejdź kursorem do `test 1`, gdzie chcesz umieścić nową kolumnę.
7. Wciśnij `P`.

Wynik to:

```
ładna tabela    test 3    test 1    test 2    test 3
input A         0.693     0.534               0.693
input B                   0.913
```

Zauważ, że cała kolumna `test 1` została przesunięta w prawo, także linia gdzie
kolumna `test 3` nie miała tekstu.

Wróć do nie-wirtualnych ruchów kursora:

```
:set virtualedit=
```

### Wirtualny tryb replace

Wadą `'virtualedit'` jest odmienne "czucie". Nie możesz rozpoznać znaków
tabulacji lub spacji za końcem linii poruszając kursor. Można użyć innej
metody: *wirtualny tryb Replace* (Virtual Replace).

Załóżmy, że masz linię w tabeli, która zawiera zarówno znaki tabulacji jak
i inne znaki. Użyj `rx` na pierwszym znaku tabulacji:

```
inp     0.693    0.534    0.693

       |
   rx  |
       V

inpx0.693   0.534 0.693
```

Tabela już nie wygląda tak ładnie. Żeby tego uniknąć użyj komendy
`gr`:

```
inp     0.693    0.534    0.693

       |
  grx  |
       V

inpx    0.693    0.534    0.693
```

Co się stało? Zadaniem `gr` jest upewnienie się, że nowy znak zabierze
dokładnie tyle samo miejsca na ekranie. Dodatkowe spacje i tabulatory są
wstawiane, żeby wypełnić lukę. Tutaj znak tabulacji został zastąpiony przez
`x`, a potem zostały dodane spacje, żeby tekst za `x` został w tym samym
miejscu. W tym wypadku wstawiono znak tabulacji.

Kiedy chcesz zastąpić więcej niż jeden znak używasz komendy `R`, żeby przejść
w *tryb Replace* (zobacz [4.9 Tryb Replace]({{< ref "usr_04#49-tryb-replace"
>}})). To znowu miesza rozkład tabeli i zamienia niewłaściwe znaki:

```
inp    0        0.534    0.693

       |
R0.786 |
       V

inp    0.78634 0.693
```

Komenda `gR` wprowadza w *tryb Virtual Replace* i zachowuje wygląd tabeli:

```
  inp    0        0.534    0.693

         |
gR0.786  |
         V

inp     0.786    0.534    0.693
```

[Nota prawna]({{< ref "usr_01#14-prawa-autorskie" >}})
